От редакции

От редакции

К 95-ЛЕТИЮ ГЛАВНОГО РЕДАКТОРА ЖУРНАЛА
АКАДЕМИКА РАН А. А. САРКИСОВА
30 января 2019 г. главному редактору журнала «Арктика: экология и экономика» академику РАН Ашоту Аракеловичу Саркисову
исполнилось 95 лет!
Ашот Аракелович родился в 1924 г. в Ташкенте.
В 1941 г. окончил среднюю школу с золотым аттестатом и поступил в Ленинградское высшее военно-морское инженерное училище им. Ф. Э. Дзержинского (ВВМИУ). В ноябре 1941 г. А. А. Саркисов
добровольцем вступил в действующую армию. Он
прошел всю войну в составе подразделений морской пехоты, участвовал в боевых действиях на Карельском фронте и в Заполярье и завершил войну
в составе частей, освободивших Норвегию от немецких оккупантов. В 1945 г. в звании лейтенанта
продолжил учебу во ВВМИУ, которое с отличием
окончил в 1950 г., и затем проходил службу в корабельных соединениях Балтийского флота.
В 1951 г. экстерном сдал выпускные экзамены на
математико-механическом факультете Ленинградского государственного университета. В 1956 г.
после защиты кандидатской диссертации был направлен в Севастопольское высшее военно-морское инженерное училище (СВВМИУ), где прошел
путь от преподавателя кафедры ядерных реакторов и парогенераторов до начальника училища,
выведя его в число лучших военных вузов страны.
Благодаря инициативе и усилиям А. А. Саркисова
СВВМИУ стало первым в стране высшим учебным

4

заведением, где был установлен ядерный реактор,
использовавшийся в учебном процессе и исследовательской работе. За почти тридцать лет преподавательской деятельности А. А. Саркисов подготовил тысячи инженеров ВМФ для атомного подводного флота. Изданная в 1964 г. его монография «Динамика ядерных энергетических установок
подводных лодок» давно стала раритетом и по сей
день является настольной книгой каждого офицера
электромеханической службы атомных подводных
лодок. А. А. Саркисов подготовил более 50 докторов и кандидатов наук, он автор 33 монографий
(в том числе первой в мировой научной литературе фундаментальной работы по нестационарным
и аварийным режимам работы корабельных ядерных энергетических установок), 15 изобретений,
19 учебников и учебных пособий, более 300 научных статей, докладов и технических отчетов. Научные труды А. А. Саркисова широко используются
в российских вузах и профильных организациях при
подготовке специалистов-атомщиков, получили
широкое международное признание. Монография
«Роль российской науки в становлении отечественного подводного флота» (М.: Наука, 2009) получила
статус лучшего технического издания 2009 г.; книга
«Инженерные основы теории и эксплуатации судовых ядерных реакторов» (М.: МЭИ, 2011) отмечена
наградой общероссийского конкурса учебной литературы по атомной энергетике.

Арктика: экология и экономика № 1 (33), 2019

﻿
К 95-летию главного редактора журнала академика РАН А. А. Саркисова

В 1968 г. А. А. Саркисов защитил докторскую диссертацию, в 1969 г. получил ученое звание профессора. Он член-корреспондент Академии наук СССР
с 1981 г., а в 1994 г. был избран действительным
членом РАН.
В 1978 г. А. А. Саркисову было присвоено воинское
звание вице-адмирала. В 1983—1985 гг. он проходил службу на посту заместителя начальника по научной работе Военно-морской академии (Ленинград),
в 1985—1989 гг. являлся председателем Научнотехнического комитета Военно-морского флота СССР.
По окончании военной службы в 1989 г. А. А. Саркисов перешел на научную работу в Академию наук.
Ашот Аракелович принимал деятельное участие в организации Института проблем безопасного развития
атомной энергетики АН СССР (ныне ИБРАЭ РАН), где
с 1990 г. работает в должности советника РАН.
Направления научной деятельности академика
А. А. Саркисова:
•• исследования переходных и аварийных режимов,
разработка теории автоматической аварийной защиты ядерных энергетических установок;
•• исследования безопасности подземных атомных
электростанций;
•• разработка ядерных установок с термоэлектрическими преобразователями энергии;
•• системные исследования по разработке программ масштабной утилизации выведенных из
состава атомного флота кораблей и экологической реабилитации объектов обслуживающей
инфраструктуры;
•• исследования проблем нераспространения ядерного оружия, проблем безопасности объектов транспортных систем газопромышленного комплекса.
В последние годы научные интересы академика
А. А. Саркисова связаны с исследованиями в области
радиоэкологической безопасности Арктики. В решении сложнейшей проблемы ликвидации радиационного наследия холодной войны на Северо-Западе
России одной из наиболее масштабных работ стала
разработка долгосрочной комплексной программы
утилизации выведенных из состава атомного флота кораблей и реабилитации радиационно опасных
объектов инфраструктуры (Стратегический Мастерплан — СМП). Разработка СМП была выполнена под
научным руководством А. А. Саркисова большим
коллективом российских ученых и специалистов
с участием зарубежных экспертов. СМП получил широкое международное признание и ныне успешно
реализуется.
Академик А. А. Саркисов осуществляет многогранную научно-организационную и научно-издательскую деятельность. По его инициативе начат выпуск
нашего журнала «Арктика: экология и экономика»,
где он является главным редактором. Вот уже более
восьми лет коллектив редакции журнала работает
над тем, чтобы донести до широкой читательской
аудитории значимость и остроту проблем современного состояния Арктики и осветить основные

аспекты деятельности в нашей стране, которая направлена на решение этих проблем. Судя по откликам читателей, представляющих различные научные
и производственные организации, журнал «Арктика:
экология и экономика» востребован у целевой аудитории и занял достойное место в ряду научных
периодических изданий России.
Как
непосредственный
участник
Великой
Отечественной войны А. А. Саркисов уделяет большое внимание патриотическому воспитанию молодежи, подготовке фундаментальных научных трудов
по военной истории СССР и России, среди которых
«История Первой мировой войны», проект «Военная история Российского государства», многотомные труды «История Великой Отечественной вой­
ны» и «Великая Отечественная война: документы
и материалы».
Заслуги А. А. Саркисова отмечены многочисленными государственными наградами, в числе которых
ордена «За заслуги перед Отечеством» III и IV степеней, ордена Отечественной войны I и II степеней,
три ордена Красной Звезды, орден «За службу Родине в Вооруженных Силах СССР» III степени, орден
«Знак Почета» и орден Почета, медали «За боевые
заслуги», «За победу над Германией в Великой Оте­
чественной войне 1941—1945 гг.», «За оборону Советского Заполярья» и др. Также А. А. Саркисову
вручены более пятидесяти ведомственных и международных государственных наград.
Научные достижения А. А. Саркисова отмечены
Золотой медалью им. академика А. П. Александрова Российской академии наук. Коллектив ученых
под руководством А. А. Саркисова стал лауреатом
премии правительства Российской Федерации в области науки и техники за 2013 г. В марте 2014 г. ему
присуждена престижная международная премия
«Глобальная энергия». Он является действительным
членом Академии военных наук, Российской академии космонавтики им. К. Э. Циолковского, Международной энергетической академии.
Замечательные личностные качества — отзывчивость и внимательность к людям, неистощимый
оптимизм и жизнерадостность, уникальная работоспособность и колоссальный творческий потенциал, высокая принципиальность и талант педагога — принесли Ашоту Аракеловичу заслуженный
авторитет среди коллег, уважение и любовь друзей
и многочисленных учеников, всеобщее признание
не только как большого ученого, военного и общественного деятеля, но и как исключительно яркого
человека, жизнь и служение которого являются примером и образцом для подражания.
Редакционный совет, редакционная коллегия и редакция журнала «Арктика: экология
и экономика» от всей души поздравляют Ашота Аракеловича Саркисова с 95-летием, желают юбиляру крепкого здоровья, неиссякаемой
творческой энергии, новых научных и человеческих свершений!

5

